\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{}{{\'e}}1
{}{{\`e}}1
{}{{\`u}}1
{}{{\^e}}1
{}{{\cc}}1
{}{{\`a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{color}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{gray!15},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
 % frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{literate=%
{é}{{\'e}}1
{è}{{\`e}}1
{ù}{{\`u}}1
{ê}{{\^e}}1
{ç}{{\c c}}1
{à}{{\`a}}1
}
\lstset{extendedchars=\true}
\lstset{inputencoding=ansinew}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
language=python,
basicstyle=\ttfamily\small,
identifierstyle=\color{black},
keywordstyle=\bf\color{blue},
stringstyle=\color{yellow!20!red!80!black!80},
commentstyle=\it\color{red},
columns=flexibles,
tabsize=2,
extendedchars=true,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
numbers=left,
numberstyle=\tiny,
breaklines=true,
breakautoindent=true,
captionpos=b
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Par défaut pas d'indentation des retours à la ligne
\setlength{\parindent}{0pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=65pt, vmargin=80pt}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{url}
\usepackage{lastpage}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\newcommand\ligne{%
  \hbox{\raisebox{0.9em}{\vrule depth 0pt height 0.2pt width
      \textwidth}}
}
\newcommand{\sol}[1]{%
  \vspace{.5cm}
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \small
  {\bf CORRIGE\,: (enseignant uniquement)}
  {\tt
    #1
  }
  \noindent
  \rule{\textwidth}{.8pt}
  \vspace{.5cm}
}

%%######### MODE CORRIGE #########
\newif\ifCORRIGE
\CORRIGEfalse
%\CORRIGEtrue
%%################################

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf \alph{enumi}}.}
\def\thesection{\arabic{section}.}
\def\thesubsection{\Alph{subsection}.}
\def\thesubsubsection{\arabic{subsubsection}.}

%%################################

\newcounter{sujet}
\newcounter{niveau}

\newcommand{\nouvellepage}[1]{%
\newpage
\begin{center}
  \refstepcounter{sujet}%
  \setcounter{exercice}{0}%
  \sc{Nom \hfill Oraux de Consolidation (semaine \arabic{niveau} - sujet \arabic{sujet})}
  
  \vspace{0.5cm}
	\ligne
\end{center}
}

\newcounter{exercice}

\newcommand{\exercice}[1]{%
  
  \setcounter{question}{0}%
  \refstepcounter{exercice}%
  \vspace{1em}
  \noindent\textbf{Exercice \arabic{exercice}.\quad #1 }%
  \ignorespaces
}
  
  
  
\newcounter{question}

\newcommand{\question}{%

  \vspace{0.3em}
  \refstepcounter{question}%
  \noindent\textbf{\arabic{exercice}.\arabic{question}.\quad }%
  \ignorespaces
}
  

  
%%################################


\begin{document}
\setcounter{niveau}{1}

\pagestyle{fancy}{
\lhead{DUT Informatique 1ère Année et Ann\'ee Spéciale}
\chead{}
\rhead{IUT d'Orl\'eans}
\fancyfoot[C]{\thepage\ / \pageref{LastPage}}}


\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question Quel est le type de l'expression (x+y)/2 dans l'environnement {(x,15),(y,5)}?






\question \'Ecrire une fonction \verb|frequence| qui prend en paramètre une liste et qui retourne le dictionnaire des fréquences (c'est à dire le dictionnaire qui indique combien de fois chaque élément de la liste apparaît)

\exercice{}

\emph{Pensez à écrire au moins un test/exemple pour chaque fonction que vous écrirez}

On a une liste des occupations de la journée pour une personne, sous forme d'une liste de couples (Activité, durée en heures). Par exemple, entre minuit et 18h15:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
liste=[('Sommeil',7.5),('Repas', 0.25),('Douche', 0.1),('Transport', 0.75), ('Travail', 4), ('Repas', 1),('Sommeil',0.5), ('Travail',4.5)]
\end{lstlisting}

\question \'Ecrire une fonction qui retourne le nom de toutes les activités de la liste

\question \'Ecrire une fonction qui calcule le temps passé par activité

\question \'Ecrire une fonction qui détermine l'activité sur laquelle on a passé le plus de temps (ici, le travail).

\newpage

\exercice{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :
\begin{lstlisting}[]
def discriminant(a,b,c):
    d = b*b - 4*a*c 			    #  ici
    return d 
def racines(a,b,d):
    r1 = (-b - sqrt(d)) / (2*a)
    r2 = (-b + sqrt(d)) / (2*a) # ici
    return (r1,r2)
def second_degre(a,b,c):
    delta = discriminant(a,b,c)
    if delta < 0:
        return None
    else: 					   # ici
        return racines(a,b,d)
second_degre(1,-8,-1)
\end{lstlisting}


\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question Quelles sont les valeurs de a, b, c, d et e à l'issue du script suivant ?
\begin{lstlisting}[numbers=none]
a = {8,6,1,7}
b = {9, 5, 7, 6, 5}
c = a | b
d = a & b
e = a - b
\end{lstlisting}

\question \'Ecrire une fonction \verb|inverse| qui, étant donné un dictionnaire dont les valeurs sont des ensembles, retourne le dictionnaire inverse (c'est à dire le dictionnaire dont les clés sont les éléments des valeurs).
Par exemple :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> d = { 'a' : {'bac', 'abba', 'cacao'}, 'b' : {'bac', 'abba'}, 'c' : {'bac', 'cacao'}}
>>> inverse(d)
{'bac': {'b','a','c'}, 'abba': {'b','a'}, 'cacao': {'a','c'}}
\end{lstlisting}


\exercice{}

\emph{Pensez à écrire au moins un test/exemple pour chaque fonction que vous écrirez}

On modélise une liste de courses par une liste de tuples  (personne, objet, prix).
 \begin{lstlisting}[numbers=none]
liste_courses = [('Florent', 'raisin', 14), ('Céline', 'café', 12), ('Florent', 'chemise ridicule', 37),('Sophie', 'fromage', 80), ('Sophie', 'confettis', 2), ('Jacques', 'jus de fruits', 3), ('Florent', 'fromage',21), ('Céline', 'chocolat', 8)]
\end{lstlisting}

\question \'Ecrire une fonction qui renvoie le montant de la facture pour l'ensemble de la liste.

\question \'Ecrire une fonction qui renvoie le nom de l'objet le moins cher de la liste.


\question \'Ecrire une fonction\verb|panierAvecUnBudgetLimité| prend
en paramètre une liste de courses et budget maximal, et qui renvoie la liste la plus grande possible d'objets en procédant "naïvement" (c'est à dire en prenant la liste "dans l'ordre")

\question \'Ecrire une fonction\verb|panierAvecUnBudgetLimité| en procédant "plus intelligemment", c’est-à-dire en
prenant l’objet le moins cher, puis le deuxième moins cher, etc.


\newpage

\exercice{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
def coupe(liste, index):
    l=[]
    for nb in liste[:index]:
        l.append(nb)     # la première fois ici
    return l

def ajoute(liste,nombre):
    liste.append(nombre) # la première fois ici

def cumul(liste) :
    res = []
    for i in range(len(liste)) :
        l=coupe(liste,i)
        ajoute(res,aux) # la première fois ici
    return res

l1 = [7, 4, -2, 3]
l2 = cumul(l1)
\end{lstlisting}



\nouvellepage %====================================

\exercice{Questions de cours}

\question Lesquels des dictionnaires suivants sont corrects (correspondent à un affichage de python et sont bien des dictionnaires):

\begin{lstlisting}[]
[('C' , 3),('-', 0),('P', 9),('O', 12)]
{'R': 4, '2': 54, 'D':66, '2':71}
{'a': 1, 'A': 1234, 'b': 54, 'B': 55, 'c': 1234}
{1: 'a', 1234: 'A', 54: 'B'}
{'a': 1, 'c': 34, 'B': 54, 'b': 55, 'c'}
\end{lstlisting}

\question \'Ecrire une fonction \verb|frequence| qui prend en paramètre une chaîne de caractères et qui retourne le dictionnaire des fréquences (c'est à dire le dictionnaire qui indique combien de fois chaque caractère de la chaîne apparaît)




\exercice{}

\emph{Pensez à écrire au moins un test/exemple pour chaque fonction que vous écrirez}

On modélise une liste de courses par une liste de tuples  (personne, objet, prix).
 \begin{lstlisting}[numbers=none]
liste_courses = [('Florent', 'raisin', 14), ('Céline', 'café', 12), ('Florent', 'chemise ridicule', 37),('Sophie', 'fromage', 80), ('Sophie', 'confettis', 2), ('Jacques', 'jus de fruits', 3), ('Florent', 'fromage',21), ('Céline', 'chocolat', 8)]
nourriture = { 'pistaches', 'chocolat', 'raisin', 'noisettes', 'fromage', 'jus de fruits'} 
\end{lstlisting}
\question Quel est le type de \verb|nourriture| ?
\question qu'affiche le script suivant ?
\begin{lstlisting}[numbers=none]
def f(x, a, n):
    total = 0
    for (personne, objet, poids) in a:
        if personne == x and objet in n:
            total += poids
    return total

print(f('Florent', liste_courses, nourriture)
\end{lstlisting}
\question \'Ecrire une fonction qui renvoie le nom de toutes les personnes présents dans une liste de courses.
\question \'Ecrire une fonction qui renvoie une structure de donnée qui idinque à chaque personne de la liste, le prix qu'elle doit payer.


\exercice{Représentation de la mémoire}

Représentez l'état de la mémoire aux endroits indiqués :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
def coupe(liste, index):
    l=[]
    for nb in liste[:index]:
        l.append(nb)     # la première fois ici
    return l

def ajoute(liste,nombre):
    liste.append(nombre) # la première fois ici

def cumul(liste) :
    res = []
    for i in range(len(liste)) :
        l=coupe(liste,i)
        ajoute(res,aux) # la première fois ici
    return res

l1 = [7, 4, -2, 3]
l2 = cumul(l1)
\end{lstlisting}



\newpage

\exercice{}

\question \'Ecrire une fonction qui, à partir d'un dictionnaire, donne l'ensemble des clés ayant une valeur donnée. Par exemple:

\begin{lstlisting}[numbers=none]
>>> dico = {'a': 'Voyelle', 'b': 'Consonne', 'c':'Consonne'}
>>> cles_avec(dico, 'Consonne')
{'b', 'c'}
\end{lstlisting}







\end{document}
